<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LanguageData>

	<!-- SemipreciousBuildingDefs.xml -->
	
	<Z_MineableAmethyst.label>Аметист</Z_MineableAmethyst.label>
	<Z_MineableAmethyst.description>Горная порода, что содержит вкрапления полудрагоценного аметиста.</Z_MineableAmethyst.description>
	
	<Z_MineableChalcedony.label>Халцедон</Z_MineableChalcedony.label>
	<Z_MineableChalcedony.description>Горная порода, что содержит вкрапления полудрагоценного халцедона.</Z_MineableChalcedony.description>
	
	<Z_MineableCitrine.label>Цитрин</Z_MineableCitrine.label>
	<Z_MineableCitrine.description>Горная порода, что содержит вкрапления полудрагоценного цитрина.</Z_MineableCitrine.description>
	
	<Z_MineableGarnet.label>Гранат</Z_MineableGarnet.label>
	<Z_MineableGarnet.description>Горная порода, что содержит вкрапления полудрагоценного граната.</Z_MineableGarnet.description>
	
	<Z_MineableLapis.label>Лазурит</Z_MineableLapis.label>
	<Z_MineableLapis.description>Горная порода, что содержит вкрапления полудрагоценного лазурита.</Z_MineableLapis.description>
	
	<Z_MineableQuartz.label>Кварц</Z_MineableQuartz.label>
	<Z_MineableQuartz.description>Горная порода, что содержит вкрапления полудрагоценного кварца.</Z_MineableQuartz.description>
	
	<Z_MineableSerpentine.label>Змеевик</Z_MineableSerpentine.label>
	<Z_MineableSerpentine.description>Горная порода, что содержит вкрапления полудрагоценного змеевика.</Z_MineableSerpentine.description>
	
	<Z_MineableTurquoise.label>Бирюза</Z_MineableTurquoise.label>
	<Z_MineableTurquoise.description>Горная порода, что содержит вкрапления полудрагоценной бирюзы.</Z_MineableTurquoise.description>

	<!-- BaseDefs.xml -->

	<Z_PreciousGemBase.description>Драгоценный камень. Часто используется для изготовления орнаментов и украшений.</Z_PreciousGemBase.description>
	<Z_GemBase.description>Полудрагоценный камень. Часто используется для изготовления орнаментов и украшений.</Z_GemBase.description>
	
	<!-- PreciousDefs.xml -->
	
	<Z_Diamond.label>бриллиант</Z_Diamond.label>
	<Z_Diamond.description>Бриллиант - это алмаз, которому посредством обработки придана ограненная форма, максимально выявляющая его естественный блеск. Бриллианты оценивают по системе из четырёх составляющих, а именно: огранка, чистота, цвет и масса, измеряемая в каратах, что позволяет определить, насколько камень близок к совершенству. Большинство бриллиантов обладает флюоресценцией — способностью светиться под действием ультрафиолетового излучения.\n\nГлавное в оценке огранки камня — её качество: насколько грани геометрически точны и пропорциональны. Идеальная огранка кодируется литерой «А», далее — «Б», «В», «Г» — по убыванию качества.\n\nЧистота — существенный показатель качества бриллиантов: выражается она в наличии или отсутствии дефектов камня или посторонних включений; бриллиант без изъянов называется бриллиантом чистой воды.\n\nМасса бриллиантов измеряется в каратах: 1 карат приблизительно равен 0,2 грамма.</Z_Diamond.description>
	<Z_Emerald.label>изумруд</Z_Emerald.label>
	<Z_Emerald.description>Главными критериями качества изумруда являются его цвет, и затем — прозрачность. Идеальный изумруд — прозрачный камень равномерно распределённого насыщенного цвета. Крупные бездефектные изумруды густого тона весом от 5 карат ценятся дороже алмазов. Изумруд является прозрачной разновидностью берилла, окрашенной в травянисто-зелёный цвет оксидом хрома или оксидом ванадия, иногда с примесью оксида железа.\n\nИзумруд легко теряет цвет при температуре свыше 700 °C, однако устойчив по отношению к кислотам и другим реагентам.\n\nВ отличие от алмаза, где качество стандартно оценивается при 10-кратном увеличении, изумруд оценивается на глаз: камень, не имеющий видимых трещин (при условии нормальной остроты зрения), считается безупречным.\n\nИзумруды бывают различных оттенков — от жёлто-зелёного до сине-зелёного, однако основным тоном обязательно является зелёный, вплоть до самого тёмно-зелёного тона. Лишь изумруды наивысшего качества прозрачны. Чаще всего камни замутнены включениями пузырьков жидкости и газа, залеченными трещинками, а также точечными включениями других минералов, захваченных изумрудами при росте[* 1]. Камни, которые не имеют нарушения поверхности, встречаются крайне редко, поэтому почти все изумруды обрабатываются различными химическими смесями для придания им красивого внешнего вида.</Z_Emerald.description>
	<Z_Ruby.label>рубин</Z_Ruby.label>
	<Z_Ruby.description>Изысканный и элегантный камень завораживающий розовыми и темно-красными оттенками. Рубин остается фаворитом многих ценителей драгоценных камней за последние десятилетия. Несмотря на немалую цену рубина, вечное обаяние и блеск самоцвета делают эту инвестицию вполне оправданной.\n\nКрасную окраску этому камню придаёт примесь хрома.\n\nКрасные корунды называются рубинами, синие -  сапфирами.\n\nРанее рубины и сапфиры были известны под общим названием «яхонт». Это слово образовалось из системы сложной фонетической адаптации.\n\nПрименяется в ювелирной и часовой промышленности, а также в квантовой электронике. Синтетические корунды под названием «рубин» применяются в ювелирной промышленности для вставок в недорогие изделия и для изготовления подшипников скольжения («камней») в часовых и других точных механизмах.</Z_Ruby.description>
	<Z_Sapphire.label>сапфир</Z_Sapphire.label>
	<Z_Sapphire.description>Сапфир является оксидом алюминия. Его синий окрас обуславливается присутствием примесей титана (Ti) и железа (Fe). В старину сапфир (или сафир), как и другие ценные минералы синей окраски, назывался баусом.\n\nСуществуют синтетические сапфиры, широко используемые в технике и ювелирном деле. Синтезируют как оптически прозрачные бесцветные химически чистые сапфиры (лейкосапфиры), так и окрашенные разнообразными примесями.\n\nСапфиры имеют богатую цветовую гамму: кроме камней классического синего цвета, встречаются также и цветные (так называемые «фантазийные») сапфиры — экземпляры корунда ювелирного качества оранжевого, розово-оранжевого (цвета лотоса, так называемые «падпараджа»), гранатово-красного (с эффектом плеохроизма), жёлтого, зелёного и розового цветов, а также бесцветные камни (лейкосапфиры). Высоко ценятся «звёздчатые сапфиры» — разновидности камня с хорошо выраженным эффектом астеризма. Однако более всего в сапфире ценится васильково-синий бархатистый цвет умеренной интенсивности. Тёмноокрашенный сапфир, в отличие от изумруда глубоких цветов, ценится меньше.</Z_Sapphire.description>
	
	<!-- SemipreciousDefs.xml -->
	
	<Z_Amethyst.label>аметист</Z_Amethyst.label>
	<Z_Amethyst.description>Амети́ст — фиолетовая, синевато-розовая или красно-фиолетовая разновидность кварца. Прозрачный аметист относится к полудрагоценным камням. Весьма высоко ценится как коллекционный минерал. Встречается обычно в виде свободно сидящих в пустотах и жилах среди кристаллических горных пород кристаллов и их сростков. Кристаллы образованы комбинацией плоскостей призмы и ромбоэдра, причём из всех кварцев именно для аметиста характерной чертой является преобладание граней ромбоэдра. Реже кристаллы имеют длиннопризматический или скипетровидный облик. Обычен в друзах и кристаллических щётках внутри агатовых жеод и в миндалинах и трещинах вулканических пород.\n\nИногда аметист заключает в себе тонкие кристаллические пластинки гематита или игольчатые кристаллики гётита и тогда получает название «волосистого». Обычны для кристаллов аметиста, в особенности для крупных, жидкие и газово-жидкие включения; часто они имеют форму тончайших трубок-канальцев с пережимами и располагаются по радиусам от центра роста. Естественная смесь аметиста и цитрина называется аметрин.</Z_Amethyst.description>
	<Z_Chalcedony.label>халцедон</Z_Chalcedony.label>
	<Z_Chalcedony.description>Халцедо́н — полупрозрачный минерал, скрытокристаллическая тонковолокнистая разновидность кварца. Полупрозрачен или просвечивает в краях, цвет самый разный, чаще от белого до медово-жёлтого. Образует сферолиты, сферолитовые корки, псевдосталактиты или сплошные массивные образования. Имеет много разновидностей, окрашенных в различные цвета: красноватый (сердолик или карнеол), красновато-коричневый (сардер и сардоникс), полосчатый оникс, зеленоватый (хризопраз), голубоватый (сапфирин), непрозрачный тёмно-зелёный с ярко-красными пятнами или полосами (гелиотроп) и другие. Используется в изготовлении ювелирных изделий как поделочный камень. Полосчатый халцедон, состоящий из отличающихся по оттенку, прозрачности и плотности слоёв, называется агатом. Из однородных или параллельно-полосчатых участков агата с древнейших времён вытачивали многослойные рельефные художественные изображения.</Z_Chalcedony.description>
	<Z_Citrine.label>цитрин</Z_Citrine.label>
	<Z_Citrine.description>Цитри́н — разновидность минерала кварц, отличающаяся от обычного кварца только цветом. Сравнительно недорогой полудрагоценный камень. Название камня тесно связано с его лимонно-жёлтым окрасом. Окраска от светло-лимонной до янтарно-медовой. Прозрачный.\n\nФорма огранки прозрачных экземпляров цитрина бриллиантовая или комбинированная; непрозрачных — плоская; трещиноватые кристаллы и мутные камни с включениями обрабатываются кабошоном.\n\nЮвелиры часто называют золотисто-жёлтые цитрины «золотистым топазом». Это объясняется тем, что в огранённом виде окраска цитрина напоминает некоторые разновидности топаза. Топаз отличается от цитрина твёрдостью (у топаза выше), более чётко выраженным плеохроизмом, большей плотностью и наличием спайности.\n\nИногда встречаются зональные кристаллы аметист-цитринового кварца, то есть кристаллы с чередованием зон цитриновой и аметистовой окраски; они носят название аметрин.</Z_Citrine.description>
	<Z_Garnet.label>гранат</Z_Garnet.label>
	<Z_Garnet.description>Реальные гранаты представляют собой твёрдые растворы в основном каких-либо двух минералов. Они именуются, как правило, по преобладающему минералу, но иногда имеют собственные названия, например, родолит — смесь пиропа с альмандином или железистый пироп, ферроспессартин — смесь спессартина с альмандином, гессонит — смесь гроссуляра с андрадитом; демантоид — андрадита с уваровитом или хромсодержащий андрадит. В связи с одинаковой кристаллической структурой и сходством многих свойств, все минералы группы граната характеризуются совместно.\n\nЕщё в древности были отмечены также пироэлектрические свойства различных разновидностей гранатов, их способность после разогревания трением (натиранием) притягивать к себе птичий пух, соломинки или вообще любой мусор, находящийся поблизости.</Z_Garnet.description>
	<Z_Lapis.label>лазурит</Z_Lapis.label>
	<Z_Lapis.description>Лазури́т также: лазуревый камень, ляпис-лазурь или лазурик, реже бухарский камень - сульфатсодержащий непрозрачный минерал от синего до голубовато-серого или зеленовато-серого цвета, подкласса каркасных силикатов. Лучшими считают камни сочного синего цвета или сине-фиолетовые, а также насыщенно голубые.\n\n«Ляпис-лазурью» назывались только плотные и однородно окрашенные тёмно-синие разновидности лазурита лучшего качества, пригодные для ювелирных вставок и декоративно-прикладных изделий.\n\nВ естественном состоянии камень насыщенного синего цвета с желтовато-белыми крапинками и прожилками. В древности люди принимали их за золото (на самом деле это серный колчедан), отчего стоимость и престиж камня росли</Z_Lapis.description>
	<Z_Quartz.label>кварц</Z_Quartz.label>
	<Z_Quartz.description>Кварц - один из самых распространённых минералов в земной коре, породообразующий минерал большинства магматических и метаморфических пород. Свободное содержание в земной коре — 12 %. Входит в состав других минералов в виде смесей и силикатов.\n\nВ чистом виде кварц бесцветен или имеет белую окраску из-за внутренних трещин и кристаллических дефектов. Элементы-примеси и микроскопические включения других минералов, преимущественно оксидов железа, придают ему самую разнообразную окраску. Имеет много разновидностей, среди которых — почти чёрный морион, фиолетовый аметист, жёлтый цитрин и т. д. Причины окраски некоторых разновидностей кварца имеют свою специфическую природу.</Z_Quartz.description>
	<Z_Serpentine.label>змеевик</Z_Serpentine.label>
	<Z_Serpentine.description>Серпентины (змеевики) встречаются в виде плотных масс, кристаллов не образуют. Иногда имеют листоватое или волокнистое строение (хризотил-асбест). Однородно и светло окрашенная, нередко полупрозрачная, плотная разновидность серпентина носит название благородный серпентин (синоним: офит) и применяется в качестве поделочного камня. Окраска от зеленовато-жёлтого до тёмно-зелёного с пятнами различных цветов, которые придают им сходство с кожей змеи, отсюда название «змеевик». Образуются в корах выветривания ультрабазитов. При температурах выше 400—450 °C серпентин переходит в тальк и форстерит, a при химическом выветривании — в палыгорскит, сепиолит и монтмориллонит.</Z_Serpentine.description>
	<Z_Turquoise.label>бирюза</Z_Turquoise.label>
	<Z_Turquoise.description>Цвет бирюзы от ярко небесно-голубого или голубовато-синего до голубовато-зелёного и блекло-зелёного. Непрозрачный. Цвет порошка белый. Блеск слабый, восковой.\n\nБирюза обнаруживается в скрытокристаллических плотных массах, прожилках в виде мелких округлых вкраплений, образуя округлые бугорчатые конкреции гроздевидных форм. На срезе часто видна с характерными сетчатыми ветвящимися жилками чёрного или бурого цвета («паутинная бирюза»).\n\nОбразование бирюзы обычно связано с гипергенными или низкотемпературными (180—80 °C) гидротермальными процессами. Также проявления бирюзы связывают с зонами вторичного изменения медных месторождений.</Z_Turquoise.description>

</LanguageData>